[HK_Sheung_Wan_Wing_Lok_Street_111_a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Sheung_Wan_Wing_Lok_Street_111_a.jpg "fig:HK_Sheung_Wan_Wing_Lok_Street_111_a.jpg")的門市部\]\]
[HK_Wan_Chai_Johnston_Road_Lee_Kung_Man_Knitting_Factory_1a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Wan_Chai_Johnston_Road_Lee_Kung_Man_Knitting_Factory_1a.jpg "fig:HK_Wan_Chai_Johnston_Road_Lee_Kung_Man_Knitting_Factory_1a.jpg")門市部，一樓為辦事處所在地\]\]
**利工民**是一間歷史悠久的[內衣](../Page/內衣.md "wikilink")[服裝](../Page/服裝.md "wikilink")[品牌織造廠](../Page/品牌.md "wikilink")，其創辦人為馮薵如，始創自1923年的[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")，後於香港設廠，其出品有金鹿籃鹿、光華及秋蟬羊毛內衣等。以生產**十四年精緻襪**和**鹿牌線仔衫**行銷國內外，享有很高聲譽\[1\]。

創始時僅生產三個骨（Quarter譯音，即中統）線仔襪，經過幾年後才增資添置設備以生產鹿牌線仔衫，線仔就是向外國進口高質標準的洋線。利工民所謂十四年精緻襪是紀念創制於民國14年，其在長時期內佔據了襪類桂冠\[2\]。

在[李小龍和](../Page/李小龍.md "wikilink")[周星馳的功夫](../Page/周星馳.md "wikilink")[電影中](../Page/電影.md "wikilink")，常穿著類似利工民汗衫。

現時，利工民於香港出售的線衫，最高規格達120支（4·9號）雙股紗；而國內生產的線衫最高規格是100支（5·8號）雙股紗。

香港的線衫生產線只有內衣，沒有內褲；而國內則有生產100支線仔的男裝內褲。

## 經典廣告

香港電視廣告對白:「將軍！」、「好熱呀！」、「著了利工民，再不用怕被人將軍啦。」這成了老香港對利工民的[集體回憶](../Page/集體回憶.md "wikilink")。在[李小龍和](../Page/李小龍.md "wikilink")[周星馳的功夫](../Page/周星馳.md "wikilink")[電影中](../Page/電影.md "wikilink")，常穿著類似利工民汗衫。

## 廣州店鋪

1949年中共建政後開始對私營企業進行「[生产资料所有制的社会主义改造](../Page/生产资料所有制的社会主义改造.md "wikilink")」，大搞「[公私合營](../Page/公私合營.md "wikilink")」，廣州的店鋪和商標均被充公。\[3\]

## 英文名稱

利工民在香港和海外的英文名稱是始創時傳統的[粵式](../Page/粵語羅馬化方案.md "wikilink")[郵政式拼音](../Page/郵政式拼音.md "wikilink")「」。而廣州被充公企業「廣州利工民實業公司」按照當局的意思在1949年後改成，與很多[國有企業的](../Page/國有企業.md "wikilink")[做法相同](../Page/广州地名#传统（粤拼）地名及建筑物名称列表.md "wikilink")。

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港利工民織造廠官方網址](http://www.leekungman.com/new1/history.htm)
  - [廣州利工民實業官方網址](http://www.lgm.com.cn/)
  - [利工民經典電視廣告之一](http://www.leekungman.com/new1/movies/Deer.wmv)

[Category:香港服装公司](../Category/香港服装公司.md "wikilink")
[Category:香港品牌](../Category/香港品牌.md "wikilink")
[Category:中国品牌](../Category/中国品牌.md "wikilink")
[Category:广州老字号](../Category/广州老字号.md "wikilink")
[Category:广州公司](../Category/广州公司.md "wikilink")
[Category:广州历史](../Category/广州历史.md "wikilink")
[Category:1923年成立的公司](../Category/1923年成立的公司.md "wikilink")

1.

2.
3.  [利工民秋蝉牌汗衫：全国针织行业第一个国家银质奖](http://www.gz.gov.cn/vfs/content/newcontent.jsp?contentId=420377&catId=4560)